\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx} %BIlder einbinden
\usepackage{amsmath} %erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{amsfonts} %weitere fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute & Co
\usepackage{hyperref} %Links
\usepackage{ifthen} %ifthenelse
\usepackage{enumerate}

\usepackage{algpseudocode} %Pseudocode
\usepackage{dsfont} % schöne Zahlenräumezeichen
\usepackage{amssymb, amsthm} %noch stärker erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}
\usepackage{needspace}
\usepackage{tikz} %TikZ ist kein Zeichenprogramm
\usetikzlibrary{trees,automata,arrows,shapes}
\usepackage{color}

\pagestyle{empty}


\topmargin-50pt

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}) }

\newcommand{\korr}[1]{\textbf{\textcolor{red}{#1}}}


\begin{document}
    %\header{BlattNr}{Tutor}{Abgabedatum}{Vorlesungsname}{Namen}{Semester}{Anzahl Aufgaben}
    \header{1}{NN}{2014-11-07}{Kryptologie}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{5}
    \vspace{1cm}
    \Aufgabe{Monoalphabetische Substitution}{4}
        Der Klartext lautet:
        \begin{verbatim}
der koch in einem restaurant arbeitet schlampig. wenn
er einen stapel pfannkuchen baeckt, sind alle untersch-
iedlich gross. der kellner sortiert sie dann auf dem weg
zum tisch des gastes (sodass der kleinste am schluss oben
liegt, der naechstgroessere darunter und der groesste ganz
unten). dazu nimmt er mehrere pfannkuchen von oben und
dreht sie um und wiederholt das (mit jeweils unterschied-
lich vielen pfannkuchen) so oft wie noetig. wie oft muss
er n pfannkuchen maximal wenden, bis sie sortiert sind?
        \end{verbatim}
        Wobei:\\
        Häufigkeitsanalyse mit Java:
        \begin{verbatim}
public class A1 {

    public static void main(String[] args) {
        ArrayList<Character> text = new ArrayList<Character>();
        try {
            BufferedReader in = new BufferedReader(new FileReader("A1.txt"));
            try {
                while (true) {
                    int c=in.read();
                    if(c==-1)
                        break;
                    text.add(new Character((char) c));
                }
            } catch (IOException e) {
                e.printStackTrace();
            }

            try {
                in.close();
            } catch (IOException e) {
                e.printStackTrace();
            }
        } catch (FileNotFoundException e) {
            e.printStackTrace();
        }
        LetterCount lc = new LetterCount(text);

        HashMap<Character, Double> frequencys = lc.letterFrequency();
        Iterator<Entry<Character, Double>> it = frequencys.entrySet()
                .iterator();

        while (it.hasNext()) {
            Entry<Character, Double> current = it.next();
            System.out.println(current.getKey() + " : " + current.getValue());
        }
    }

}
public class LetterCount {
    ArrayList<Character> text;

    public LetterCount(ArrayList<Character> text) {
        this.text =text;
    }

    public HashMap<Character, Integer> countChars() {
        HashMap<Character, Integer> map = new HashMap<Character, Integer>();
        for (Character l : text) {
            if (!map.containsKey(l))
                map.put(l, 1);
            else
                map.put(l, map.get(l) + 1);
        }
        return map;
    }

    public HashMap<Character, Double> letterFrequency() {
        HashMap<Character, Double> frequency = new HashMap<Character, Double>();
        HashMap<Character, Integer> characters = countChars();
        java.util.Iterator<Entry<Character, Integer>> it = characters
                .entrySet().iterator();
        while (it.hasNext()) {
            Entry<Character, Integer> current = it.next();
            frequency.put((Character) current.getKey(),
                    (double) current.getValue() / text.size());
            it.remove();
        }

        return frequency;
    }
}
        \end{verbatim}
        \begin{math}
            \begin{array}{c|c|c}
            \text{Chiffrebuchstabe} & \text{Häufigkeit} & \text{Klartextbuchstabe}\\\hline
            G&0.0019607843&x\\
            I&0.0019607843& j\\
            C&0.0039215686& v\\
            Y&0.0058823529& z\\
            X&0.0098039216& b\\
            W&0.0117647059& p\\
            N&0.0137254902& f\\
            Q&0.0137254902& w\\
            F&0.0156862745& k\\
            V&0.0176470588& g\\
            T&0.0254901961& m\\
            M&0.0274509804& c\\
            R&0.0294117647& l\\
            Z&0.0294117647& o\\
            B&0.031372549&h \\
            H&0.0352941176& u\\
            E&0.0431372549& d\\
            K&0.0450980392& a\\
            S&0.0529411765& t\\
            D&0.0549019608& r\\
            P&0.0568627451& i\\
            J&0.0705882353& s\\
            U&0.0862745098& n\\
            A&0.1294117647& e\\
            \end{array}
        \end{math}\\
        Klartextbuchstaben gefunden nach Häufigkeit und im Text überprüft\\\korr{Lösungsweg fehlt}\pagebreak\\
	\Aufgabe{Hintereinanderausführung von Vigenère-Chiffren}{3}
        Seinen $f_j(r)=(r+k_j)\mod n$ und $g_i(r)=(r+h_i)\mod n$ Verschlüsselungsfunktionen von Vigenère-Chiffren, wobei $|R|=n,\ k_j,h_i\in R,\ j\in\{0,\dots , d_1-1\},\ i\in \{0,\dots, d_2-1\}$.\\
        \begin{align*}
            g_i\circ f_i&=(((r+k_j)\mod n)+h_i)\mod n\\
                &=(r+\underbrace{k_j+h_i}_{=:l_p})\mod n
        \end{align*}
        $\Rightarrow$ Vigenère-Chiffre mit $l_p$ als Schlüssel, wobei $p\in\{0,\dots, kgV(d_1,d_2)\}$, da der Schlüssel sich wiederholt, sobald $i$ und $j$ beide wieder 0 sind. Die neue Schlüssellänge ist also $kgV(d_1,d_2)$ oder ein Teiler davon.\\

	\Aufgabe{Vigenère-Chiffre}{8}
	\begin{enumerate}
	\item
	\begin{itemize}
	\item Kasiski-Test: sich wiederholende Zeichenfolgen der Länge mindestens 3:

	\begin{tabular}{l l l l}
	Zeichenfolge & Position 1 & Position 2 & Differenz\\
	\hline
	AOR	& 7 & 82 & $75=3 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 5$\\
	LIS & 15 & 365 & $350 = 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 5 \cdot 7$\\
	IYP & 19 & 479 & $460 = 2 \cdot 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 23$\\
	DQU & 25 & 180 & $155 = \textcolor{orange}{5} \cdot 31$\\
	DQU & 25 & 215 & $190 = 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 19$\\
	DQU & 25 & 460 & $435= 3 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 29$\\
	SVX & 28 & 121 & $93= 3 \cdot 31$\\
	GIC & 33 & 413 & $380= 2 \cdot 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 19$\\
	RVO & 46 & 296 & $250= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 5 \cdot 5$\\
	VML & 52 & 92 & $40= 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \textcolor{orange}{5}$\\
	PFR & 55 & 450 & $395= \textcolor{orange}{5} \cdot 79$\\
	FRSR & 56 & 306 & $250= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 5 \cdot 5$\\
	OVD & 68 & 228 & $160= 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \textcolor{orange}{5}$\\
	RCIY & 72 & 292 & $220= 2 \cdot 2 \textcolor{orange}{5} \cdot 11$\\
	ICO & 104 & 384 & $280= 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 7$\\
	ICQBWTFHRB & 124 & 199 & $75= 3 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 5$\\
	FHR & 130 & 361 & $231= 3 \cdot 7 \cdot 11$\\
	XLGGKXFF & 134 & 299 & $165= 3 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 11$\\
	WNV & 144 & 389 & $245= \textcolor{orange}{5} \cdot 7 \cdot 7$\\
	XHP & 158 & 448 & $290= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 29$\\
	DQU & 180 & 215 & $35= \textcolor{orange}{5} \cdot 7$\\
	DQU & 180 & 460 & $280= 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 7$\\
	OSE & 185 & 380 & $195= 3 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 13$\\
	SEK & 186 & 371 & $185= \textcolor{orange}{5} \cdot 37$\\
	FHR & 205 & 361 & $156= 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 13$\\
	GFORD & 211 & 321 & $110= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 11$
	\end{tabular}

	\begin{tabular}{l l l l}
	DQU & 215 & 460 & $245= \textcolor{orange}{5} \cdot 7 \cdot 7$\\
	YRV & 251 & 295 & $44= 2 \cdot 2 \cdot 11$\\
	NLIY & 257 & 487 & $230= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 23 $\\
	OHP & 261 & 466 & $205= \textcolor{orange}{5} \cdot 41$\\
	NVR & 270 & 390 & $120= 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \textcolor{orange}{5}$\\
	IYR & 294 & 329 & $35= \textcolor{orange}{5} \cdot 7$\\
	DHR & 325 & 425 & $100= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 5$\\
	OMY & 368 & 438 & $70= 2 \cdot \textcolor{orange}{5} \cdot 7$\\
	ENVG & 409 & 434 & $25= \textcolor{orange}{5} \cdot 5$
	\end{tabular}

	$\Rightarrow 5$ ist weitaus am Häufigsten auftauchender Faktor\\
	$\Rightarrow$ Länge des Schlüsselwortes daher wahrscheinlich 5
	\item Friedman-Test:

	aus dem Skript: $d \approx \frac{0.0377 \cdot l}{(l-1) \cdot \kappa(c) - 0.385 \cdot l + 0.0762}$

	Länge des Textes: $l=(13 \cdot 6 + 5) \cdot 6 = 498$

	Häufigkeiten der Buchstaben:\\
	\begin{tabular}{l l}
	Buchstabe & Häufigkeit\\
	\hline
	A: & $l_0=11$\\
B: & $l_1=13$\\
C: & $l_2=24$\\
D: & $l_3=17$\\
E: & $l_4=18$\\
F: & $l_5=20$\\
G: & $l_6=17$\\
H: & $l_7=21$\\
I: & $l_8=32$\\
J: & $l_9=4$\\
K: & $l_{10}=11$\\
L: & $l_{11}=15$\\
M: & $l_{12}=13$\\
N: & $l_{13}=16$\\
O: & $l_{14}=31$\\
P: & $l_{15}=23$\\
Q: & $l_{16}=19$\\
R: & $l_{17}=52$\\
S: & $l_{18}=26$\\
T: & $l_{19}=10$\\
U: & $l_{20}=11$\\
V: & $l_{21}=26$\\
W: & $l_{22}=19$\\
X: & $l_{23}=17$\\
Y: & $l_{24}=24$\\
Z: & $l_{25}=8$
\end{tabular}

$\kappa(c) = \frac{\sum\limits_{i=0}^{25} l_i(l_i-1)}{l(l-1)}=\frac{11340}{247506}=0.0458$

$\Rightarrow d \approx \frac{0.0377 \cdot 498}{(498-1) \cdot 0.0458 - 0.385 \cdot 498 + 0.0762} = 5.1216 \approx 5$
	\end{itemize}
	$\Rightarrow$ beide Tests legen für die Länge $d$ des Schlüsselworts nahe: $d=5$
	\item Entschlüsselung:

	Suche jeweils häufigsten Buchstaben der $d=5$ Teiltexte und nehme an er sei E:\\
	\begin{tabular}{l | l l l l l}
	 & Teiltext 1 & Teiltext 2 & Teiltext 3 & Teiltext 4 & Teiltext 5\\
	\hline
	häufigster Buchstabe: & S(11) & R(25) & O(18) & I(24) & P(14)\\
	Verschiebung zu E: & +14 & +13 & +10 & +4 & +11\\
	Wortbedeutung: & O & N & K & E & L
	\end{tabular}

	$\Rightarrow$ Schlüsselwort: ONKEL\\
	Erhalte das Lösungswort also durch Subtraktion von ONKEL (modulo 26).

	$\Rightarrow$ Der Klartext lautet (mit zusätzlich eingefügten Satzzeichen):
	\begin{verbatim}
	OHNE EINEN BLICK AUF DEN BILDSCHIRM ZU WERFEN UND OHNE DIE SPEICHER
	EINES COMPUTERS LESEN ZU KOENNEN LAESST SICH TROTZDEM HERAUSFINDEN
	WAS AUF EINER COMPUTERTASTATUR GESCHRIEBEN WIRD, INDEM MAN GENAU ZUHOERT.
	FORSCHER DER ABTEILUNG FUER COMPUTERWISSENSCHAFT DER UNIVERSITY OF
	CALIFORNIA IN BERKELEY HABEN AUF EINE SICHERHEITSLUECKE HINGEWIESEN,
	DIE TASTATUREINGABEN FUER AUSSENSTEHENDE ZUGAENGLICH MACHT.
	DIE METHODE BERUHT AUF EINER ANALYSE DER GERAEUSCHE DIE BEIM TIPPEN
	GEMACHT WERDEN. JEDE TASTE VERURSACHT EIN LEICHT ANDERES GERAEUSCH,
	DAS AUF DEN GETIPPTEN BUCHSTABEN HINWEIST.
	\end{verbatim}

	Quellcode in Java:
	\begin{verbatim}
String s = "CUXIP...PWFD";	// Chiffretext ohne Whitespace
char[] sarry = s.toCharArray();

for(int i=0; i<sarry.length; i++){
     char z=' ';
     if(i%5==0)
          z='O';
     else if(i%5==1)
          z='N';
     else if(i%5==2)
          z='K';
     else if(i%5==3)
          z='E';
     else if(i%5==4)
          z='L';
     if('A'+sarry[i]-z < 'A')
          System.out.print((char)('A'+sarry[i]-z+26));
     else
          System.out.print((char)('A'+sarry[i]-z));
}
	\end{verbatim}
	\end{enumerate}

	\Aufgabe{}{5}
	$R=\{0,1,...,7\}, |R|=8$
	\begin{enumerate}
	\item Anzahl $n$ möglicher Schlüssel für Vigenère-Chiffre über $R$ mit $d=2$:\\
	$n=|R|^d=8^2 = 64$
	\item Bedingungen für Schlüssel für selbstinverse Verschlüsselung:

	jede Ziffer des Schlüssels darf mit sich selbst addiert keine Auswirkung mehr haben: $(c+c) \mod |R| = 0 \Leftrightarrow c = (k \cdot \frac{|R|}{2}) \mod |R|=4k \mod 8$, $k$ beliebig $\in \mathbb{Z}$.\\
	mögliche Ziffern $c$: $k=0: c=0$; $k=1: c=4$; $k=2: c=8 \mod |R|=0$; ...\\
	Anzahl solcher Ziffern $c$: $m=2$

	Anzahl $n$ möglicher solcher Schlüssel mit $d=2$:\\
	$n=m^d = 2^2=4$
	\item polyalphabetische Chiffre mit $R=S_1=S_2$ und $h(x)=x \mod 2$, d.h. $h(0)=0, h(1)=1$, also gibt es $d=2$ Permutationen.

	jeder Schlüssel bildet eine Permutation auf $R$\\
	Anzahl möglicher Permutationen: $R! = 8! = 40320$

	Anzahl möglicher Schlüssel: $n={R!}^d = 40320^2$
	\item Bedingungen für Schlüssel für selbstinverse Verschlüsselung:

	jede Permutation auf sich selbst angewandt darf keine Auswirkung mehr haben, also muss jede Permutation aus einer Reihe von paarweisen Vertauschungen bestehen. Davon gibt es $\frac{|R|}{2}!=4!=24$

	Anzahl $n$ möglicher solcher Schlüssel mit $d=2$:\\
	$n=d^{\frac{|R|}{2}!}=2^{24}=16777216 \approx 1.68 \cdot 10^7$\\
    \korr{``falsch; alle Produkte von dementsprechenden 2-er-Zyklen''}
	\end{enumerate}
\pagebreak
	\Aufgabe{}{2}
	\begin{enumerate}
	\item Zeige, dass $\sum\limits_{i=1}^m p_i^2 = \frac{1}{m} + \sum\limits_{i=1}^m (p_i-\frac{1}{m})^2$:\\
	$\begin{array}{r c l}
	\frac{1}{m} + \sum\limits_{i=1}^m (p_i-\frac{1}{m})^2 & = & \sum\limits_{i=1}^m (\frac{1}{m^2} + (p_i-\frac{1}{m})^2)\\
	& = & \sum\limits_{i=1}^m (\frac{1}{m^2} + (p_i^2-\frac{2p_i}{m} + \frac{1}{m^2}))\\
	& = & \sum\limits_{i=1}^m (p_i^2 + \frac{2}{m^2} - \frac{2p_i}{m})\\
	& = & \sum\limits_{i=1}^m p_i^2 + \frac{2}{m} - \sum\limits_{i=1}^m \frac{2p_i}{m}\\
	& = & \sum\limits_{i=1}^m p_i^2 + \frac{2}{m} - \frac{2}{m} \sum\limits_{i=1}^m p_i\\
	& = & \sum\limits_{i=1}^m p_i^2 + \frac{2}{m} - \frac{2}{m} \cdot 1\\
	& = & \sum\limits_{i=1}^m p_i^2 \hfill \Box
	\end{array}$
	\item $\sum\limits_{i=1}^m p_i^2$ ist für konstantes $m$ minimal, wenn $\forall i=\{1,...,m\}: p_i=\frac{1}{m}$, da:

	$\begin{array}{rcl}
	\min \left(\sum\limits_{i=1}^m p_i^2\right) &= & \min \left(\frac{1}{m} + \sum\limits_{i=1}^m (p_i-\frac{1}{m})^2 \right)\\
	& = & \frac{1}{m} + \min \left( \sum\limits_{i=1}^m (p_i-\frac{1}{m})^2\right) \text{, da Summe der Quadrate} \geq 0
	\end{array}$

	mit $p_i=\frac{1}{m} \forall i=\{1,...,m\}$ ist $\sum\limits_{i=1}^m (p_i-\frac{1}{m})^2 = 0$ und somit $\min \left( \sum\limits_{i=1}^m p_i^2\right) = \frac{1}{m}$.\\
	Wie oben gezeigt, ist das der minimal mögliche Wert.
	\end{enumerate}

\end{document}

